<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">

<channel>
	<title>Linux Gezegeni</title>
	<link>http://gezegen.linux.org.tr</link>
	<language>en</language>
	<description>Linux Gezegeni - http://gezegen.linux.org.tr</description>

<item>
	<title>Erhan Ekici: Ne onlar başka tanrının çocukları, ne de biz…</title>
	<guid>http://www.erhanekici.com/blog/2008/10/20/ne-onlar-baska-tanrinin-cocuklari-ne-de-biz/</guid>
	<link>http://www.erhanekici.com/blog/2008/10/20/ne-onlar-baska-tanrinin-cocuklari-ne-de-biz/</link>
	<description>
&amp;#8220;Ne senden fazlayım /  Ne senden az / Aynı macerada ayrı biraz / Gözle biçim biçim / Kalple anlar içim / Ayrı gayrı olmaz / Sen yoksan ben hiçim
Aç kardelen aç / Dağın olayım, suyun olayım / Göğün olayım aç
Her çiçeğin kar altından / Güneşe giden masalında / Yaşamak yeniden tazelenir / Yeniden anlamlanır [...]</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 22:48:01 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Tonguç Yumruk: Eve gitsem de güzel müzikler dinlesem</title>
	<guid>http://tonguc.name/blog/net/sazlamesai.html</guid>
	<link>http://tonguc.name/blog/net/sazlamesai.html</link>
	<description>
	<![CDATA[<img src="http://gezegen.linux.org.tr/images/heads/tongucyumruk.png" align="right" width="64" height="">]]>
&lt;p&gt;...diyorsanız, ama ne dinleyeceğinizi bilemiyorsanız işte size bunun için güzel bir &lt;a href=&quot;http://sazlamesai.net&quot;&gt;ortam&lt;/a&gt;. Bu site tamamen &amp;quot;Yahu bu albüm güzelmiş, blog'a yazmalı&amp;quot; diyipte yazamadığım günlerin neticesinde ortaya çıkmış bir ortam. Her türlü arıza veya öneri için tongucyumruk &amp;lt;salyangoz&amp;gt; fazlamesai.net adresinden kontak kurmak mümkün tabii. Kod mu? Kod da yakında açılıyor. Bizi izlemeye devam edin.&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 22:47:56 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Murat Hazer: Agile Yazılım Geliştirme ve Scrum</title>
	<guid>tag:blogger.com,1999:blog-10228790.post-6445327791230505252</guid>
	<link>http://mhazer.blogspot.com/2008/10/agile-yazlm-gelitirme-ve-scrum.html</link>
	<description>
Hepimiz içinde bulunduğumuz projelerde çeşitli sorunlarla karşı karşıya kalıyoruz. Bu sorunlar projelerin zamanında bitirilememesine, müşterinin isteklerine uymayan yazılımlar üretilmesine ve hatta projelerin başarısız olmasına bile sebep olabiliyorlar.  Ben kişisel olarak projelerin gidişatına ciddi etkilerde bulunan sorunların kaynağının geleneksel yazılım geliştirme süreçleri olduğunu düşünüyorum. İşte bu yazımda başlıktan da anlaşılabileceği gibi yazılım geliştirme süreçlerinden kaynaklanan sorunlara çözüm olarak üretilen Agile Yazılım Geliştirme'den ve Scrum'dan kısaca bahsedeceğim.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Projelerde karşılaştığım sorunlardan konumuza uygun olanları şu şekilde sıralayabilirim;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;     teknolojinin çok hızlı gelişmesi ve bu yeniliklerin projeye uygulanamaması&lt;/li&gt;&lt;li&gt;müşterilerin proje başlangıcında büyük resmin tamamını yani bütün gereksinimleri ortaya koyamamaları&lt;/li&gt;&lt;li&gt; müşterilerin gereksinimlerinin çok çabuk ve sık değişmesinden dolayı müşterilerin güncel ihtiyaçlarına cevap veremeyen bir yazılım ortaya çıkması&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt; projelerin yönetiminin gittikçe daha zor ve karmaşık hale gelmesi (bir yazılım geliştirme sürecinde 102 ayrı role'un olduğunu duymuştum)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; Dünyanın her köşesindeki yazılım geliştirme takımı gibi bu sorunlarla karşılaşan 17 profesyonel Amerika'nın Utah eyaletinde çözüm üretebilmek, müşteri memnuniyetini arttırabilmek ve başarısız olan projelerin oranını düşürmek için 2001 yılının Şubat ayında bir araya geliyorlar ve aşağıdaki manifestoyu ortaya koyuyorlar;&lt;blockquote&gt;&lt;br /&gt;&lt;span&gt;The Agile Manifesto&lt;/span&gt;  &lt;span&gt;We are uncovering better ways of developing software by doing it and helping others do it. Through this work we have come to value:&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;span&gt;• Individuals and interactions over processes and tools&lt;/span&gt; &lt;span&gt;&lt;br /&gt;• Working software over comprehensive documentation&lt;/span&gt; &lt;span&gt;&lt;br /&gt;• Customer collaboration over contract negotiation&lt;/span&gt; &lt;span&gt;&lt;br /&gt;• Responding to change over following a plan&lt;/span&gt;  &lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;That is, while there is value in the items on the right, we value the items on the left more.&lt;/span&gt;  &lt;span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Copyright 2001, the Agile Manifesto authors&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;(daha fazla bilgi için &lt;a href=&quot;http://www.agilemanifesto.org/&quot;&gt;agilemanifesto.org&lt;/a&gt;)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/blockquote&gt;Manifestonun açıkca belirtiği gibi Agile geliştirme sürecinin amacı; plan, dökümantasyon, proses ve araçlardan ziyade müşteri memnuniyeti, çalışan yazılım, uyumlu yazılım geliştirme takımı ve müşteri isteklerinde oluşan değişikliklere göre kısa zamanda geliştirilebilecek yazılımlar üretmek (buradan Agile yazılım geliştirmenin plansız, dökümansız yazılım geliştirmeyi teşvik ettiği sonucuna varmamak gerekiyor çünkü Agile yazılım geliştirme sadece bunlardan daha önemli kavramların olduğunu vurguluyor). &quot;Agile yazılım geliştirme&quot; süreçlerin, dökümanların ve dizaynların proje başlangıcında tümüyle tanımlanmasını değil, geliştirme aşamasında karşılaşılan ve değişen koşullara göre gerekli kararların verilmesi gerektiğini savunuyor.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scrum'u Agile yazılım geliştirme metodunun yukarıda bahsettiğimiz presiplerine uygun olarak geliştirilmiş ve tasarlanmış bir metod olarak tanımlayabiliriz. (Diğer metodlardan XP ve Lean Software Development hakkında detaylı bilgilere &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Extreme_Programming&quot;&gt;buradan&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Lean_software_development&quot;&gt;buradan&lt;/a&gt; ulaşabilirsiniz). Scrum diğer agile yöntemleri gibi çok fazla kuralı olmayan, sadece belirli prensipleri olan ve kolayca projelere uygulanabilecek bir yöntem.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scrum'un genel akış şeması;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://www.scrum-master.com/processguidance/v2/Images/diagram.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.scrum-master.com/processguidance/v2/Images/diagram.jpg&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Scrum'ı sadece yazılım geliştirmek için değil hayatta karşılaşabileceğiniz her türlü olaya uygulanabilecek bir yöntem olarak düşünebilirsiniz. Şimdi kısaca yukarıdaki şemada geçen kavramları genel bir Scrum planlaması ve akışı içinde adım adım anlatmaya çalışacağım.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1- Roller (Roles)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;    Ürün Sahibi (Product Owner)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;    Scrum Yöneticisi (Scrum Master)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;    Takım Üyesi (Team Member)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;2- Toplantılar (Meetings)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;    Sprint Planlama (Sprint Planning)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;    Sprint gözden geçirme (Sprint Review)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;    Günlük Scrum toplantısı (Daily Scrum)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;3- Kavramlar (Artifacts)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;    Ürün gereksinim dökümanı (Product Backlog)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;    Sprint dökümanı (Sprint Backlog)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;    Sprint kalan zaman grafiği (Burndown Chart)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;Projenin başlangıç adımı olarak yazılım gereksinimlerinin (requirements, features) &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt; tarafından ü&lt;b&gt;rün gereksinim dökümanı&lt;/b&gt;na yazılmasını düşünebiliriz. Bu dökümanın sahibi &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt;dir ve gereksinimleri önceliklerine (priority) göre sıralar. &lt;b&gt;Ürün sahibi&lt;/b&gt; bu dökümana yazılım geliştirme süresince eklemeler ve çıkarmalar yapıp öncelikleri değiştirme hakkına sahiptir. Böylece &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt; değişen ihtiyaçlarına uygun olarak bir yazılıma sahip olma şansını yakalamış olur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gereksinimler belirlendikten sonra yazılım geliştirme takımı &lt;b&gt;Sprint planlama toplantısı&lt;/b&gt;nda bir sonraki Sprint'de geliştirilmek üzere &lt;b&gt;ürün gereksinim dökümanı&lt;/b&gt;ndan &lt;b&gt;ürün sahibinin&lt;/b&gt; belirlediği yüksek öncelikli gereksinimleri seçerek &lt;b&gt;Sprint dökümanı&lt;/b&gt;na aktarırlar. Bu toplantıya &lt;b&gt;Scrum yöneticisi&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt; ve &lt;b&gt;takım üyeleri&lt;/b&gt; katılırlar ve Sprint süresi en az 2 en fazla 4 hafta olarak belirlenir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sprint planlama toplantıları&lt;/b&gt;nı &lt;b&gt;Scrum yöneticisi&lt;/b&gt; yönetir. &lt;b&gt;Scrum yöneticisi&lt;/b&gt;nin asıl görevi Scrum'un temel prensiplerinin projeye uygulanmasını, bu prensiplerin &lt;b&gt;takım üyeleri&lt;/b&gt;nce doğru şekilde anlaşılmasını sağlamaktır. En önemli görevi ise Sprint süresince takımı dışardan gelebilecek etkilere karşı korumak ve takımın ihtiyaçlarını karşılamaktır.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scrum her Sprint'in sonunda mutlaka &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt;ne kullanabileceği bir yazılım sağlamayı hedefler, bundan dolayı planlanan Sprint süresi (2-4 hafta) asla uzatılmaz. Fakat eğer bir gereksinim belirlenen Sprint süresi içerisinde gerçekleştirilemeyecekse bir sonraki Sprint'e aktarılabilir. Ve aynı şekilde eğer Sprint süresi bitmeden &lt;b&gt;Sprint dökümanı&lt;/b&gt;ndaki gereksinimlerin hepsi tamamlanmışsa &lt;b&gt;ürün gereksinim dökümanı&lt;/b&gt;ndan yeni gereksinimler &lt;b&gt;Sprint dökümanı&lt;/b&gt;na aktarılabilir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sprint planlama toplatısı&lt;/b&gt;nda belirlenen gereksinimler &lt;b&gt;takım üyeleri&lt;/b&gt;nce küçük görevlere (tasks) bölünerek takım üyelerine geliştirilmek üzere atanır. Scrum takımı geleneksel yazılım geliştirme süreçlerinden farklı olarak kesin rollere (architect, tester, developer, disagner vb.) sahip değildir. Scrum takımındaki bütün üyeler çapraz görevlerde yer alabilirler, böylece kodun tek bir kişiye bağımlılığı riski ortadan kaldırılmış olur. &lt;b&gt;Sprint dökümanı&lt;/b&gt;nın sahibi bu sefer ürün sahibi değil yazılım geliştirme takımıdır, dolayısıyla bu dökümana &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt; değil &lt;b&gt;takım üyeleri&lt;/b&gt; katkıda bulunurlar.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sprint dökümanı&lt;/b&gt;na aktarılan gereksinimlerin tahmini geliştirme süresi saat bazında &lt;b&gt;takım üyeleri&lt;/b&gt;nce belirlenir ve Sprint boyunca sürekli olarak tahmini bu zamanlar güncellenerek &lt;b&gt;Sprint kalan zaman grafikleri&lt;/b&gt; (burndown chart) oluşturulur. Böylece Sprint süresince &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt; ve &lt;b&gt;scrum yöneticisi&lt;/b&gt; Sprint'in genel gidişi hakkında bilgi sahibi olur, aynı zamanda &lt;b&gt;takım elemanları&lt;/b&gt; da kalan iş sürelerini ve harcadıkları zamanı takip edebilirler.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scrum'un belki de verimliliği artıran en önemli kavramlarından biri de &lt;b&gt;günlük Sprint toplantıları&lt;/b&gt;dır. Bu toplantılar her gün belirli saatlerde farklı bir &lt;b&gt;takım üyesi&lt;/b&gt;nin liderliğinde ayak üstü yapılır ve en fazla 15 dakika sürer. Bu toplantılarda her takım üyesi şu 3 soruya cevap verir;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dün ne yaptım?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bugün ne yapacağım?&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Önümde olan engeller ve karşılaştığım sorunlar neler?&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;br /&gt;bu toplatılara herkesin zamanında ve davet edilmeden katılması ve uzun sürmemesi çok önemlidir. Bu toplatılar sayesinde &lt;b&gt;takım üyeleri&lt;/b&gt;nin her biri diğer üyelerin nelerle uğraştığını öğrenme fırsatını edinirler ve çalışacakları işleri diğerleriyle paylaştıkları için işlerine daha iyi konsantre olabilirler.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Her Sprint'in bitiminde ortaya konulan ürün hakkında geri besleme alabilmek için yazılımla alakalı her türlü kişiye (Ürün sahibi, pazarlama, diğer takımlar vs.) açık &lt;b&gt;Sprint gözden geçirme toplantısı&lt;/b&gt; yapılır. Bu toplantının amacı yazılımın &lt;b&gt;ürün sahibinin&lt;/b&gt; gereksinimlerine uygun olarak geliştirildiğinden emin olmaktır. Bu sayede müşterinin gereksinimleri bir şekilde yanlış anlaşılmış ise bu farkedilir ve bir sonraki Sprint'de bu hataların önüne geçilir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bu adımlar &lt;b&gt;ürün sahibi&lt;/b&gt;nin &lt;b&gt;ürün gereksinim dökümanı&lt;/b&gt;na yazdığı, zaman içinde geliştirip, değiştirdiği gereksinimler bitene kadar tekrarlanır.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Umarım burada anlattıklarım Agile ve Scrum hakkında bir fikir sahibi olmanızı sağlamıştır. Özellikle Scrum'un projelerinizdeki başarı oranlarını ve kişisel olarak verimliliğinizi arttıracağına inanıyorum. Scrum ve Agile ilgili deneyimlerinizi ve sorularınızı paylaşabilirseniz sevinirim.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Scrum ile ilgili daha detaylı bilgilere aşağıdaki linklerden ulaşabilirsiniz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kaynaklar:&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://agilemanifesto.org/&quot;&gt;http://agilemanifesto.org/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://www.pragprog.com/titles/pad/practices-of-an-agile-developer&quot;&gt;http://www.pragprog.com/titles/pad/practices-of-an-agile-developer&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Agile_software_development&quot;&gt;http://en.wikipedia.org/wiki/Agile_software_development&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ibm.com/developerworks/rational/library/08/0701_ellingsworth/&quot;&gt;http://www.ibm.com/developerworks/rational/library/08/0701_ellingsworth/&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://scrum-master.com/en/default.aspx&quot;&gt;http://scrum-master.com/en/default.aspx&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://www.scrumalliance.org/&quot;&gt;http://www.scrumalliance.org/&lt;/a&gt;</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 22:47:53 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Erol Soyöz: Mercurial</title>
	<guid>http://www.soyoz.com/gunce/mercurial</guid>
	<link>http://www.soyoz.com/gunce/mercurial</link>
	<description>
PHPMagazine'de, CVS, SVN v.b kaynak kod yönetim araçları yerine, daha gelişmiş ve basit olan Mercurial'in kullanımına teşvik etmek için bir yazı hazırlanmış. Okunabilir de, okunduktan sonra uygulanabilir de.</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 22:47:12 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Nesimi Acarca: QTicari Beta-1</title>
	<guid>http://feeds.feedburner.com/~r/nesimia-gezegen/~3/422423188/qticari-beta-1</guid>
	<link>http://feeds.feedburner.com/~r/nesimia-gezegen/~3/422423188/qticari-beta-1</link>
	<description>
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;QTicari&lt;/strong&gt;, mod&amp;uuml;ler otomasyon sisteminin beta-1 s&amp;uuml;r&amp;uuml;m&amp;uuml; kullanıma hazır. Bu s&amp;uuml;r&amp;uuml;m ile birlikte projenin lisansı da, &lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://tr.pardus-wiki.org/GNU_GPL_(Genel_Kamu_Lisans%C4%B1)_S%C3%BCr%C3%BCm_3_Gayr%C4%B1resm%C3%AE_%C3%87evirisi&quot;&gt;GPLv3&lt;/a&gt; olarak değiştirilmiştir. (Alpha-1 GPLv2 idi)&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;
Projeye destek olmak i&amp;ccedil;in :&amp;nbsp; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
    &lt;li&gt;&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.nesimia.com/projects/qticari#donate&quot;&gt;http://www.nesimia.com/projects/qticari#donate&lt;/a&gt; adresine tıklayıp bağış yapabilir.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Yeni mod&amp;uuml;l yada belge yazabilir.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Tavsiye edebilir.&lt;/li&gt;
    &lt;li&gt;Olmadı, bir hayır duası edebilirsiniz.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;br /&gt;
İlk se&amp;ccedil;enek tercihimizdir. :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Projenin kaynak kodları ve ekran g&amp;ouml;r&amp;uuml;nt&amp;uuml;leri i&amp;ccedil;in:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.nesimia.com/projects/qticari&quot;&gt;http://www.nesimia.com/projects/qticari&lt;/a&gt; adresine tıklayabilirsiniz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Şuan proje i&amp;ccedil;erisinde iki adet mod&amp;uuml;l, &lt;strong&gt;barkod&lt;/strong&gt; ve &lt;strong&gt;ticari&lt;/strong&gt; mod&amp;uuml;lleri t&amp;uuml;mleşik olarak gelmektedir. Bu mod&amp;uuml;ller hakkında kısaca bilgi vermek gerekirse;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ticari:&lt;/strong&gt; B&amp;uuml;nyesinde; cari, stok, kasa, fatura gibi temel muhasebe mod&amp;uuml;llerini barındıran paket. &lt;br /&gt;
&lt;u&gt;&lt;em&gt;Kullanım belgeleri i&amp;ccedil;in: &lt;/em&gt;&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://forums.nesimia.com/index.php?9&quot;&gt;http://forums.nesimia.com/index.php?9&lt;/a&gt; adresine tıklayın.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Barkod:&lt;/strong&gt; Barkod etiket tasarımı yapıp, &amp;ccedil;ıktı alabilmenize yarayan mod&amp;uuml;l. &lt;br /&gt;
&lt;u&gt;&lt;em&gt;Kullanım belgeleri i&amp;ccedil;in:&lt;/em&gt;&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://forums.nesimia.com/list.php?15&quot;&gt;http://forums.nesimia.com/list.php?15&lt;/a&gt; adresine tıklayın.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayrıca;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Kurulum ve yapılandırma belgeleri i&amp;ccedil;in: &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://forums.nesimia.com/list.php?8&quot;&gt;http://forums.nesimia.com/list.php?8&lt;/a&gt; adresine tıklayın. &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Forumlar i&amp;ccedil;in : &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://forums.nesimia.com/index.php?5&quot;&gt;http://forums.nesimia.com/index.php?5&lt;/a&gt; adresine tıklayın.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;img src=&quot;http://feeds.feedburner.com/~r/nesimia-gezegen/~4/422423188&quot; height=&quot;1&quot; width=&quot;1&quot; /&gt;</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 22:47:10 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Ali Erkan İMREK: Pardus'a katkı yapmak</title>
	<guid>tag:blogger.com,1999:blog-6806075996663386433.post-31707385912243488</guid>
	<link>http://armuting.blogspot.com/2008/10/pardusa-katk-yapmak.html</link>
	<description>
&lt;div&gt;&lt;a href=&quot;http://linuxfoooka.files.wordpress.com/2007/08/linux-penguin-we-are-free-and-legit-now-no-worry-150807.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://linuxfoooka.files.wordpress.com/2007/08/linux-penguin-we-are-free-and-legit-now-no-worry-150807.jpg&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;Pardus, 2007 sürümüyle beraber geniş kitlelere ulaşmayı başarabildi, ben 2008 sürümünün,  2007'den 2007.3'e kadar olan yükselen kalite ivmesini devam ettiremediğini düşünüyorum ama bu kullanıcı kitlesinin genişlemesini etkilemedi. Bunda mevcut kullanıcıların Pardus ile bir gönül bağı kurmuş olduğunu ve yeni kullanıcılar açısından da Ulusal Dağıtım fikrinin çekiciliğinin önemli rol oynadığını düşünüyorum. Bu kadar hızlı büyüyen bir toplulukta da projeye katkı yapmak isteyen her seviyeden kullanıcı olması beklenen bir durumdur.&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;Kullanıcıların az bir kısmının Linux konusunda tecrübeli ve yetkin kişilerden oluştuğu büyük çoğunluğunda AWB (Ağır Windows Bağımlılığı) olan kullanıcılar olduğu forum ve e-posta listelerinden anlaşılıyor. Bu çoğunluğun belgelendirme, çeviri ve hata raporlama konusunda planlı bir şekilde bilinçlendirilmesi gerektiğini düşünüyorum. AWB'den dolayı bu durumdaki kullanıcıların pek çoğu Linux dağıtımlarını birilerinin bir yerlerde kendi halinde kodladığı kendisinin de sadece inidirp kurup kullanacağı bir sistem olarak görüyor. Katkı konusunu da program yazmak olarak anlıyor. Bu konuda wiki sayfalarında belgeler var isteyen gider okur denilebilir ancak ben wiki sayfalarını sadece ne aradığını ve nerede bulacağını bilen kişilerin okuduğunu düşünüyorum. Bu durumda Pardus ekibince kullanıcılara tek adres olarak gösterilen özgürlükiçin sitesinin &quot;Katkı&quot; konusunda yol gösterici, bilinçlendirici ve özendirici yeni bölümleri ve projeleri olması gerektiğini düşünüyorum. Özgürlükiçin bugüne kadar hep içeriden dışarıya bir bilgi akışını sağlama yönünde gelişti, en son &quot;Beyin&quot; projesiyle dışarıdan içeriye akışı sağlayan bir gelişme sağlandı. Artık bundan sonraki adımların özelde &quot;Katkı&quot; konusunda ve genelde dışarıdan içeriye yönelik olması gerekiyor.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bunları yazmama neden olan şey aslında ileri seviye bir kullanıcının aşağıdaki adreste gördüğüm pisi paketleri [1] , bu arkadaş Pardus'u kullanmış, kullanmakla kalmamış katkı da yapmış. Ama bu paketleri Pardus deposu yerine kişisel sayfasında yayınlamış. Acaba neden Pardus deposuna girmemiş, katkı için başvurmamış mı? başvurmak istemiş bilgi mi bulamamış? geri mi çevrilmiş? diğer dağıtımlar için yaptığı paketlere bakınca Pardus için de iyi bir katkıcı olabileceğini ama neden Pardus'un bu kişiyi kazanamadığını merak ettim. Daha korkunç bir soru acaba bu kişi gibi kendi halinde paketleme yapan kaç kişi var?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pardus'un bir contrib deposu var ancak bu depoya herkes paket gönderemiyor, bu konudaki teknik konuları bilmiyorum ama contrib deposunun en az temel depo kadar formalite taşıdığını ve test süecine tabi olduğunu sanıyorum. Ben resmi depolarda olmayan paketlerin bulunduğu (belki kullanıcıların kendi yaptığı programlar için) kullanımı tamamen kullanıcıların sorumluluğunda olacak testleri ve bakımı kullanıcılar tarafından yapılacak ama Pardus sunucularından hizmet verecek daha özgür bir depo hayali kuruyorum.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bu konuda zaten www.pardus-linux.org sitesi açtığı depo ile önemli bir adım atmıştı, ben bu depoların ve sitelerin ülkemizde ve Dünya'da daha da çoğalmasının Pardus'a her zaman fayda sağlayacağını düşünüyorum. Ama bu konularda öncülüğü Pardus ekibinin yapmasını da bekliyorum.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Belki yazılacak daha çok şey vardır ama aklıma gelenleri hızlıca yazdım.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;[1] &lt;a href=&quot;http://www.maccusfoto.nl/maxmenu/rpms.html&quot;&gt;http://www.maccusfoto.nl/maxmenu/rpms.html&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 12:48:48 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Enver Altın: The death of the dollar?</title>
	<guid>http://enveraltin.com/politics/2310080257</guid>
	<link>http://enveraltin.com/blog/politics/2310080257.html</link>
	<description>
&lt;p&gt;From BBC Business, on his corner Prof. Ngaire Woods provides a good easy-read overview of the global economic status-quo and speculates on potential consequences of redistribution of economic power following the turmoil. &lt;a href=&quot;http://news.bbc.co.uk/2/hi/business/7684397.stm&quot;&gt;Definitely worth reading&lt;/a&gt;. I don't have much to say, because I agree wholeheartedly.&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 07:45:00 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Serkan Kaba: Türkçe yerel ile hatalı çalışan programlar</title>
	<guid>http://serkank.wordpress.com/?p=137</guid>
	<link></link>
	<description>
	<![CDATA[<img src="http://gezegen.linux.org.tr/images/heads/serkankaba.png" align="right" width="64" height="">]]>
Java&amp;#8217;da daha önce pek çok kez karşılaştığım bir hatayı Python ile yazılmış olan Bazaar&amp;#8217;da da yaşayınca buraya yazmak istedim. Java ve muhtemelen Python da büyük küçük harf çevrimlerinde aktif yerelin özelliklerini dikkate alıyor. Ancak bunun gerekmediği hatta istenmediği durumlar olabiliyor. Bunlara örnek olarak kod üreticiler verilebilir. Türkçe&amp;#8217;deki I-&amp;#62;ı ve i-&amp;#62;İ çevrimi nedeniyle bazı programlar hatalı [...]</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 07:00:30 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Bora Güngören: Mac OS X'de GCC kurulumu</title>
	<guid>http://blogs.portakalteknoloji.com/bora/blog/2008/10/23/204/</guid>
	<link>http://blogs.portakalteknoloji.com/bora/blog/2008/10/23/204/</link>
	<description>
&lt;p&gt;2000-2001 dönemlerinde Apple'ın kendisi de derleyici olarak GCC kullanmaya başladığı için Mac OS X'de GCC kurmak oldukça kolay bir şey. Yapmanı gereken ilk şey &lt;a href=&quot;http://connect.apple.com/&quot;&gt;Apple Developer Connection&lt;/a&gt; sitesine üye olmak. Burada geleneksel bir form dolduruyorsunuz. Apple'ın merak ettiği önemli bir şey herhangi bir üniversitede öğrenci durumunuz olup olmadığı. Arkasından geliştirici olarak ne yaptığınızı soran çok basit ve çok hoşuma giden bir anket hazırlamışlar. Programlama dili ve benzeri detaylara hiç girmemişler. Kimin için, hangi tür yazılımları hangi işletim sistemlerinde yazdığınızı öğrenmek onlara yetiyor. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bir kez Apple Developer Connection (ADC) üyesi olunca, çok çeşitli araçları indirebiliyorsunuz. Bunlar arasında Mac OS X çekirdeği için hata ayıklayıcı gibi şeylerden türlü türlü SDK'lara kadar çok farklı paketler var. Elbette benim esas ilgimi çeken &lt;a href=&quot;http://developer.apple.com/tools/xcode/&quot;&gt;XCode&lt;/a&gt; aracı. Yalnız dikkat edilecek bir şey var. Bu araç ekleri vs ile &lt;strong&gt;yaklaşık 1.2 GB boyutundaki bir paket&lt;/strong&gt; ile geliyor. Yani tek başına GCC kurmak isteseniz dahi, önce bütün araç paketini çekmeniz sonra da kurulum sırasında sadece GCC'yi çekmeniz gerekiyor. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uzun bir indirme ve bir kaç tıklama sonrasında XCode'u kurunca /usr/bin/gcc adresinde GCC kurulmuş oluyor. &lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Per, 23 Eki 2008 03:35:00 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Enver Altın: Makine Mühendisleri Odası İstanbul Şubesi'nde Özgür Yazılım sohbeti</title>
	<guid>http://enveraltin.com/events/2210080418</guid>
	<link>http://enveraltin.com/blog/events/2210080418.html</link>
	<description>
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.mmoistanbul.org/site/Scripts/prodView.asp?idproduct=2484&quot;&gt;Haberler&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://www.fazlamesai.net/?a=article&amp;sid=5107&quot;&gt;her yerde&lt;/a&gt;, yeni LKD Seminer Çalışma Grubu ekibi azmetmiş, kendilerine teşekkür ediyorum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bugün, 22 Ekim saat 19:00'da Makine Mühendisleri Odası İstanbul Şubesi'nde Özgür Yazılım konusunda biraz sohbet edeceğiz. Katılım herkese açık, &lt;a href=&quot;http://www.mmoistanbul.org/site/Scripts/prodView.asp?idproduct=2484&quot;&gt;adres ve kayıt için gerekli bilgiler&lt;/a&gt; MMOIstanbul.org'da.&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Çar, 22 Eki 2008 08:18:00 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Alper Kanat: Subversion, Bazaar ve GIT Üzerine..</title>
	<guid>http://raptiye.org/blog/2008/10/22/subversion-bazaar-ve-git-uzerine/</guid>
	<link>http://raptiye.org/blog/2008/10/22/subversion-bazaar-ve-git-uzerine/</link>
	<description>
	<![CDATA[<img src="http://gezegen.linux.org.tr/images/heads/alperkanat.png" align="right" width="64" height="">]]>
&lt;img width=&quot;128&quot; height=&quot;128&quot; src=&quot;http://raptiye.org/resimler/rocket.png&quot; alt=&quot;rocket&quot; /&gt;raptiye'yi &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt; &amp;uuml;zerinde sunduğumu daha &amp;ouml;nceki yazılarımdan birinde s&amp;ouml;ylemiştim. Işık &amp;Uuml;niversitesi Kul&amp;uuml;pler Sunucusu'nda, &lt;a title=&quot;parkyeri hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.parkyeri.com&quot;&gt;Parkyeri&lt;/a&gt;'nde, &lt;a title=&quot;arch linux t&amp;uuml;rkiye hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.archlinuxtr.org/&quot;&gt;Arch Linux T&amp;uuml;rkiye&lt;/a&gt; projelerinde ve kendi yaptığım işlerin bir kısmında &lt;a href=&quot;http://subversion.tigris.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;subversion hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Subversion&lt;/a&gt; tercih ediliyor. Bunun dışında bir &amp;ccedil;ok s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi sistemi var elbet ve bunlardan en &amp;ouml;nemlilerini (&lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.selenic.com/mercurial/wiki/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;mercurial hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Mercurial&lt;/a&gt;) araştırdıktan sonra &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt; kullanmaya karar verdim. Bu yazıda bu konuyla ilgili dikkatimi &amp;ccedil;eken ve &amp;ouml;nemli bulduğum şeyleri paylaşmaya &amp;ccedil;alışacağım. Bir &amp;ccedil;ok insanın s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimine kavram olarak yabancı olduklarını d&amp;uuml;ş&amp;uuml;nd&amp;uuml;ğ&amp;uuml;mden &amp;ccedil;ok kısa bir şekilde onu da a&amp;ccedil;ıklamak istiyorum.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;S&amp;uuml;r&amp;uuml;m Y&amp;ouml;netimi Sistemleri Nedir?&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;İngilizce'de &lt;strong&gt;Version Control System&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;VCS&lt;/em&gt;) olarak ge&amp;ccedil;en, dilimizde iyi anlatabilmek i&amp;ccedil;in yukarıdaki gibi uzun olan &lt;em&gt;s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi&lt;/em&gt;, bazı yerlerde &lt;em&gt;revizyon y&amp;ouml;netimi&lt;/em&gt; gibi de kullanılıyor. S&amp;uuml;r&amp;uuml;m Y&amp;ouml;netimi'ni, yazılımın aşama aşama geliştirildiğini d&amp;uuml;ş&amp;uuml;n&amp;uuml;rsek, bu aşamaları kayıt altında tutan, istenildiğinde geri d&amp;ouml;n&amp;uuml;lmesine olanak tanıyan, aşamalar arasında neler olduğunu kolaylıkla g&amp;ouml;sterebilen yazılımlar olarak &amp;ouml;zetleyebiliriz. Geliştirici'nin hayatını kolaylaştırdığı kesin! Bu yazılımlardan neler beklendiğini maddeler halinde yazarsam sanırım daha iyi anlaşılacaktır:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Kodda yapılan t&amp;uuml;m değişimler birer revizyondur.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Revizyonlar arasında değişen dosyalar, dosyalardaki değişiklikler (gerekirse yama olarak) kolayca g&amp;ouml;r&amp;uuml;nt&amp;uuml;lenebilmelidir.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Herhangi bir revizyondan sonra işler yanlış gittiyse, o revizyona kadar olan kısım geri alınıp hi&amp;ccedil; bir şey olmamış gibi devam edilebilir.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Herhangi bir dosyada yapılan değişiklikler kodun geri kalanından bağımsız olarak geri alınabilmelidir.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Birlikte &amp;ccedil;alışılan projelerde, diğerlerinin yaptığı değişiklikleri alabiliyor olmalı ve bunu yaparken de olabildiğince az (m&amp;uuml;mk&amp;uuml;nse sıfır) &amp;ccedil;akışmaya izin vermelidir.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Ek maliyetler getirmemeli, hızlı ve kolay olmalıdır. M&amp;uuml;mk&amp;uuml;nse her platformda &amp;ccedil;alışmalıdır.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;br /&gt;T&amp;uuml;m bunlar bir arada d&amp;uuml;ş&amp;uuml;n&amp;uuml;ld&amp;uuml;ğ&amp;uuml;nde geliştiricinin işlerini kolaylaştıran ve hızlandıran etmenler.. Bu ihtiya&amp;ccedil;lara cevap verebilmek adına kullanılabilir durumda bir s&amp;uuml;r&amp;uuml; s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi yapan yazılım var. En meşhuru olan &lt;a title=&quot;cvs hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.nongnu.org/cvs/&quot;&gt;CVS&lt;/a&gt;'in, doğal gelişim s&amp;uuml;reci i&amp;ccedil;inde yetersiz gelmeye başladığı ortaya &amp;ccedil;ıkınca ortaya &lt;a href=&quot;http://subversion.tigris.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;subversion hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Subversion&lt;/a&gt; &amp;ccedil;ıkmış. Şu anda bir &amp;ccedil;ok ihtiyacı g&amp;ouml;r&amp;uuml;yor gibi g&amp;ouml;r&amp;uuml;nse de ileride yetersiz kalacağını g&amp;ouml;renler &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;http://www.selenic.com/mercurial/wiki/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;mercurial hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Mercurial&lt;/a&gt; gibi alternatifler geliştirmişler. Gelin; bu sistemlerin yukarıdaki maddelere ek olarak getirdiklerine bakalım:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;S&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi i&amp;ccedil;in &amp;ccedil;evrimi&amp;ccedil;i olmak gerekmemeli! Teslimat (commit), Birleştirme (merge), tarih&amp;ccedil;e gibi işlemler i&amp;ccedil;in herhangi bir sunucuya bağlanmak gerekmemeli.. Kısaca merkezi sisteme hayır!&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Kod tabanı dağıtık bir yapıda olabilir ve insanlar birbirlerinden değişik kısımları ya da kodun tamamını alabilirler.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Her kopya, s&amp;uuml;r&amp;uuml;m kontrol&amp;uuml;ne ait tarih&amp;ccedil;e vb. kritik &amp;ouml;nem taşıyan bileşenleri barındırır.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Her kopya aslında yeni bir daldır (branch)!&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Birleştirme işlemi acı vermeyen, s&amp;uuml;rekli yaptığımız; hatta zevk veren bir işlem olmalıdır!&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;&amp;Ccedil;evrimdışı &amp;ccedil;alışma = hız!&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;B&amp;uuml;y&amp;uuml;k şirketlerde sık&amp;ccedil;a rastlanan &amp;quot;kod &amp;ccedil;alışana ve t&amp;uuml;m testleri ge&amp;ccedil;ene kadar teslim edemezsin!&amp;quot; mantığı y&amp;uuml;z&amp;uuml;nden t&amp;uuml;m değişikliklerin tek ve kocaman bir yama olarak g&amp;ouml;nderilmesi sorunlara yol a&amp;ccedil;abiliyor. Bunun yerine yerel ve k&amp;uuml;&amp;ccedil;&amp;uuml;k k&amp;uuml;&amp;ccedil;&amp;uuml;k teslimatlar yapabilir; daha sonra değişiklikler ana sunucuya teslim edilebilir hale geldiğinde her değişiklik birer revizyon olacak şekilde ana sunucuda yerini alır. B&amp;ouml;ylece yapılan b&amp;uuml;y&amp;uuml;k bir değişiklikte bile atomik değişiklikler geri alınabilir ve rahatlıkla d&amp;uuml;zeltilebilir.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;br /&gt;&lt;span&gt;&lt;strong&gt;Peki Alternatifler Neler?&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Bunları ve daha fazlasını yapabilen uygulamaların bulunduğu k&amp;uuml;meye &lt;strong&gt;Dağıtık S&amp;uuml;r&amp;uuml;m Y&amp;ouml;netimi Sistemleri&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Distributed Version Control Systems&lt;/em&gt;) deniyor. Linus Torvalds, Linux &amp;ccedil;ekirdeğinin geliştirilmesinde kullanılan BitKeeper ile ilgili sorunlar yaşanmaya başlanınca bu konuya kendi &amp;ccedil;&amp;ouml;z&amp;uuml;m&amp;uuml;n&amp;uuml; getirip &lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt; adında bir yazılım yazmış. Dağıtık S&amp;uuml;r&amp;uuml;m Y&amp;ouml;netimi ve &lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt; hakkındaki d&amp;uuml;ş&amp;uuml;ncelerini paylaştığı şu video'nun epey yararlı olduğunu s&amp;ouml;yleyebilirim.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://www.selenic.com/mercurial/wiki/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;mercurial hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Mercurial&lt;/a&gt;'ı &lt;a title=&quot;arch linux t&amp;uuml;rkiye hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.archlinuxtr.org/&quot;&gt;Arch Linux T&amp;uuml;rkiye&lt;/a&gt; projelerini y&amp;ouml;netmek i&amp;ccedil;in &lt;a href=&quot;http://eventualis.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;samed'in kişisel sitesi i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Samed BEYRİBEY&lt;/a&gt;'in &amp;ouml;nerisiyle denemeye başladık. Başlarda fazla araştırmadığım i&amp;ccedil;in olduk&amp;ccedil;a yabancı gelmiş ve ısınamamıştım. Tıpkı &lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt; gibi &amp;quot;commit&amp;quot;, &amp;quot;checkout&amp;quot; vb. alıştığımız anahtar s&amp;ouml;zc&amp;uuml;kler yerine başka s&amp;ouml;zc&amp;uuml;kler tercih ediliyordu ve bu da kafa karıştırıcı oluyordu. &lt;a href=&quot;http://www.selenic.com/mercurial/wiki/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;mercurial hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Mercurial&lt;/a&gt;, sırf bu y&amp;uuml;zden dumur olan insanlara kolaylık olması amacıyla bu s&amp;ouml;zc&amp;uuml;kleri i&amp;ccedil;inde bulunduruyor yine de.. Bir s&amp;uuml;re denedikten sonra bir hayli karışık geldiğinde kullanımından vazge&amp;ccedil;tik ve b&amp;ouml;ylece &lt;a href=&quot;http://www.selenic.com/mercurial/wiki/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;mercurial hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Mercurial&lt;/a&gt; defteri kapanmış oldu.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt;, şu anda bir hayli reva&amp;ccedil;ta olan bir yazılım.. Bir &amp;ccedil;ok &amp;ouml;zg&amp;uuml;r yazılım projesi tarafından tercih ediliyor ve sayıları giderek artıyor. Benim &lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt;'i tercih etmememdeki en b&amp;uuml;y&amp;uuml;k sebepler ş&amp;ouml;yleydi:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt; i&amp;ccedil;erisindeki kodu sunmak i&amp;ccedil;in bir s&amp;uuml;r&amp;uuml; ayarla uğraşmak istemedim.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt;'in getirdiği terminoloji &amp;ouml;ğrenmesi zaman alacak gibiydi.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;D&amp;ouml;k&amp;uuml;mantasyonu &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt; kadar a&amp;ccedil;ık ve rahat okunabilir değil.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Herhangi bir web servisi ile alakası yok.. (&lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt;'ın LaunchPad desteği gibi..)&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Boş dizinlerin s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi i&amp;ccedil;inde bulunamaması ve i&amp;ccedil;ine boş birer dosya koyma zorunluluğu hoşuma gitmedi.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Platform bağımsız değil. Windows'da &amp;ccedil;alışmıyor. (ya da desteği hen&amp;uuml;z yetersiz)&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;br /&gt;&amp;Ouml;te yandan araştırmamı daha &amp;ccedil;ok &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;http://git.or.cz/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;git hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;GIT&lt;/a&gt; &lt;a title=&quot;yazıların bir listesi i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.google.com.tr/search?q=bazaar+vs+git&amp;ie=utf-8&amp;oe=utf-8&amp;aq=t&amp;rls=org.mozilla:en-US:official&amp;client=firefox-a&quot;&gt;karşılaştırması yapan yazılar&lt;/a&gt; &amp;uuml;zerinde yoğunlaştırmıştım. &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt;'ın hoşuma giden &amp;ouml;zellikleri ş&amp;ouml;yle:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Kodunuzu sunmak i&amp;ccedil;in herhangi bir sunucu kurmanıza gerek yok. Zaten varolanlar ile birlikte zaten bir hayli se&amp;ccedil;eneğiniz var:
&lt;br /&gt;    &lt;ul&gt;
&lt;br /&gt;        &lt;li&gt;bzr://,&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;        &lt;li&gt;sftp:// (SSH),&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;        &lt;li&gt;ftp://, http://&amp;nbsp;(webdav),&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;        &lt;li&gt;file:// (yerel dosya sistemi)&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;/ul&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;D&amp;ouml;k&amp;uuml;mantasyonu (&amp;ouml;zellikle anlatımı)&amp;nbsp;ve sitesi olduk&amp;ccedil;a etkileyici..&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;LaunchPad desteği sayesinde tek bir komutla servisle etkileşim halindesiniz.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Boş dizinler de (doğal olarak)&amp;nbsp;s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimine dahiller.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;    &lt;li&gt;Linux, Mac OS X ve Windows'da sorunsuz olarak &amp;ccedil;alışabiliyor.&lt;/li&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt;'la ilgili beni en &amp;ccedil;ok etkileyen şey kodumu sunmak i&amp;ccedil;in &amp;ccedil;ok fazla uğraşmama gerek olmamasıydı. Varolan kodumu s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi altındayken kullandığım ağ sunucusu ile sunmam yeterli! &amp;Ouml;rneğin raptiye'nin kod tabanını nginx ile sunuyorum (&lt;a href=&quot;http://code.raptiye.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://code.raptiye.org&lt;/a&gt;) ve &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt; kullanan bir kişi http:// protokol&amp;uuml; &amp;uuml;zerinden kodu dallandırabiliyor!&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Bir &amp;ccedil;ok kişi &lt;a href=&quot;http://subversion.tigris.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;subversion hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Subversion&lt;/a&gt; kullanımına; dolayısıyla da merkezi sisteme alışık olduğundan &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt;'ı bu şekilde yapılandırıp yarı-dağıtık bir model ile kullanabilirsiniz. Uzaktaki kodu yerelinize indirip (dallandırıp) t&amp;uuml;m değişikliklerinizi &amp;ccedil;evrimdışı olarak kendi bilgisayarınızda yapabilir, dilediğinizce farklara bakıp, tarih&amp;ccedil;eyle ilgili işlem yapabilir, yerel teslimatlar yapabilirsiniz. İşiniz bittiğindeyse kodun son halini sunucuya g&amp;ouml;nderebilirsiniz. raptiye'de tek kişi &amp;ccedil;alıştığım i&amp;ccedil;in şu anda bu modeli sık&amp;ccedil;a uyguluyorum. Biraz da kullanımdan &amp;ouml;rnek verirsem daha iyi olacak sanırım..&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&amp;Ouml;ncelikle kodu kendi yerelimde dallandırıyorum:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;bzr branch http://code.raptiye.org/raptiye/main/ raptiye&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Daha sonra bir takım değişiklikler yapıp yaptıklarımı g&amp;ouml;zden ge&amp;ccedil;irmek i&amp;ccedil;in şu komutu veriyorum:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;br /&gt;&lt;div&gt;bzr diff|vi -&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;bzr diff&lt;/strong&gt; komutu yaptıklarımın son revizyon ile farkını g&amp;ouml;sterirken &amp;quot;&lt;strong&gt;|vi -&lt;/strong&gt;&amp;quot; komutu ise &amp;ccedil;ıktıyı VI adlı edit&amp;ouml;re y&amp;ouml;nlendirir. Bu şekilde yaptıklarımı renkli ve daha okunabilir olarak izleyebiliyorum.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Yaptıklarımdan memnun kaldım ve teslim etmek istiyorum:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;br /&gt;&lt;div&gt;bzr ci&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;ci komutu commit komutunun kısaltması bu arada.. Bu komut sayesinde orjinal kodun kendi yerelimdeki dalında ilk teslimatımı yapmış oldum. Bu değişiklikleri ana sunucuya atmak istersem:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;br /&gt;&lt;div&gt;bzr push&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;komutunu kullanmalıyım. Bu komutu ilk kez kullanıyorsanız kodun y&amp;uuml;kleneceği yeri de belirtmelisiniz:&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;bzr push sftp://user@domain.com/home/code/raptiye/main/&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;&lt;/blockquote&gt; &lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Bu noktada &amp;ouml;nemli bir konuya değinmekte de fayda var. &lt;strong&gt;Performans kaynaklı sebeplerden dolayı bzr push komutu uzaktaki sunucunun yalnızca tarih&amp;ccedil;esini g&amp;uuml;nceller ancak kod &amp;uuml;zerinde gerekli olan değişiklikleri yapmaz.&lt;/strong&gt; Bu değişiklikleri yapmak i&amp;ccedil;in sunucu &amp;uuml;zerindeki kod tabanında &lt;em&gt;bzr up&lt;/em&gt; komutunu &amp;ccedil;ağırmalı ya da bunu sizin i&amp;ccedil;in yapan bir eklentiyi indirip yerelinize kurmalısınız.&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Proje &amp;uuml;zerinde birden fazla kişi &amp;ccedil;alıştığında sunucu &amp;uuml;zerinde her geliştirici i&amp;ccedil;in bir hesap a&amp;ccedil;mak istemeyebilirsiniz. Bu durumda ağ sunucusunda http protokol&amp;uuml; &amp;uuml;zerinden belli kişilere erişim izinleri tanımlayarak teslimat yaptırabilirsiniz. &lt;a href=&quot;http://nginx.net/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;nginx hakkında detaylı bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;nginx&lt;/a&gt; &amp;uuml;zerinde webdav yerine &lt;a href=&quot;http://www.python.org/dev/peps/pep-0333/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;python pep'lerinden wsgi ile ilgili bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;wsgi&lt;/a&gt; ayağı kullanılıyor ancak wsgi, &lt;a href=&quot;http://nginx.net/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;nginx hakkında detaylı bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;nginx&lt;/a&gt;'in geliştirilme hızına yetişemediğinden ben &amp;ccedil;alıştırmayı beceremedim. (&lt;a href=&quot;http://nginx.net/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;nginx hakkında detaylı bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;nginx&lt;/a&gt;'i, &lt;a href=&quot;http://www.python.org/dev/peps/pep-0333/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;python pep'lerinden wsgi ile ilgili bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;wsgi&lt;/a&gt; desteğiyle derlemekten bahsediyorum -- wsgi tarafında yamalar var ama onlar bile eski..)&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;Bundan sonraki projelerde &lt;a href=&quot;http://bazaar-vcs.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;bazaar hakkında bilgi almak i&amp;ccedil;in tıklayın..&quot;&gt;Bazaar&lt;/a&gt; benim s&amp;uuml;r&amp;uuml;m y&amp;ouml;netimi i&amp;ccedil;in tercih etmeye devam ettiğim yazılım olacak. Eminim benimkini kolaylaştırdığı gibi sizlerin de hayatını kolaylaştıracaktır.&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;feedflare&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?a=B4IIM&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?i=B4IIM&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?a=E2cCm&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?i=E2cCm&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?a=6GMNm&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?i=6GMNm&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?a=zx6AM&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?i=zx6AM&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?a=b3DRm&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://feeds.feedburner.com/~f/raptiye/acikkaynak?i=b3DRm&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;</description>
	<pubDate>Çar, 22 Eki 2008 01:12:45 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Özgürlükiçin.com: Test Takımı Sizi Çağırıyor!</title>
	<guid>http://ozgurlukicin.com/haber/test-takimi-sizi-cgriyor/</guid>
	<link>http://ozgurlukicin.com/haber/test-takimi-sizi-cgriyor/</link>
	<description>
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://www.ozgurlukicin.com/media/upload/image/pardus-tescil.png&quot; border=&quot;0&quot; alt=&quot;Pardus&quot; align=&quot;left&quot; /&gt;Özgür yazılım süreçlerinde kullanıcıların katkı verebileceği birçok alan bulunmakta. Bu alanlar doğrudan kod yazmak ya da bileşen geliştirmek olabileceği gibi kod yazmayı bilmeyenlerin de katılabileceği pek çok işi de içeriyor. Çeviri, grafik desteği, &lt;a href=&quot;http://hata.pardus.org.tr/&quot;&gt;hata bildirimi&lt;/a&gt;, belgelendirme çalışmalarının yanı sıra hem kendinizi geliştirebileceğiniz hem de Pardus'a katkı verebileceğiniz önemli bir alan daha var: Test süreçleri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Test süreçlerinde görev almak için yüksek bir bilgi gereksinime gerek yok. Bununla birlikte test süreçleri, kullanılan yazılımları daha iyi öğrenmenizi, işlevlerinden haberdar olmanızı ve bu sayede bilginizin artmasına da yardımcı olur. Test süreçlerine katılmak, aynı zamanda özgür yazılım dünyasında geliştirme süreçlerinin nasıl işlediğini görebilmek ve ilerde bir Pardus geliştiricisi olmak için de iyi bir başlangıç noktası oluşturur.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pardus Projesi'nde de tüm özgür yazılım projelerinde olduğu gibi test süreçleri son derece önemseniyor. Özgür yazılım bileşenleri her ne kadar çok sayıda geliştirici tarafından incelense de hatalar içermesi ya da bazı donanımlarla uyumlu çalışmaması olasılığı kaçınılmazdır. Pardus Geliştiricisi &lt;strong&gt;Serbülent Ünsal&lt;/strong&gt;'ın liderliğini yaptığı Pardus Test Takımı ise gerek sürüm öncesi gerekse sürüm sonrası testlerle bu hataların en aza indirilmesini ve Pardus kullanıcılarının daha iyi bir bilgisayar deneyimi yaşamasını amaçlıyor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pardus Test Takımı, test süreçlerini iki aşamada yürütüyor. Bunlardan ilki sürüm testleri. Yeni Pardus sürümleri çıkmadan önce test takımı ile paylaşılan Pardus Test ve Geliştirici Sürümleri, Test Takımı tarafından o sürüm için hazırlanan test kılavuzlarının yönlendirmesi ile test ediliyor Bu testlerin sonunda ortaya çıkacak muhtemel sorunlar Test Takımı üyeleri tarafından test e-posta listesine bildirilir ve bu bildirimler ışığında sorunların çözümü sağlanarak daha kararlı ve daha fazla donanımla uyumlu Pardus sürümlerinin kullanıcılara buluşması sağlanılır.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Test Takımı'nın işi sadece sürüm öncesi testleri ile sınırlı değildir. Test Takımı, sürümlerin çıkmasını takip eden süreçte yapılan güncellemeleri de test ediyor. Bu testler sayesinde Pardus kullanıcılarının kullandığı kararlı depolara güncellemeler girmeden önce testlerinin yapılması ve güncellemelerin bir soruna yol açması durumunda bu sorunların tespit edilmesi sağlanıyor. Güncellemeler önemlerine ve sistemin kararlılığına olan etkilerine göre gruplara ayrılmış olup, bazı paketlerin güncellemeleri çok detaylı bazı paketlerin güncellemeleri ise daha az detaylı olarak test edilmektedir.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Haberimizin başında da belirttiğimiz gibi, Test Takımı'na katılmak için yüksek bir bilgi birikimine ve donanım ihtiyacına gereksiniminiz yok. Bilgisayarınızda oluşturacağınız sanal makinelerle ya da test süreçlerine tahsis edeceğiniz bir bilgisayar ile test takımına katılmanız mümkün. Bunun için başlangı düzeyinde Pardus kullanmayı bilmeniz yeterli.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Biz de Özgürlükİçin olarak bundan sonra Test Takımı'na verdiğimiz desteği daha da artırarak, test sürecine mümkün olduğunca daha fazla katkıcımızın dâhil olmasını amaçlıyoruz. Eğer siz de Pardus'un oluşumuna katkı vermek istiyor ama nereden başlayacağınızı bilmiyorsanız, hemen &lt;a href=&quot;http://cekirdek.pardus.org.tr/~serbulent/ptg_bilgi.ods&quot;&gt;bu adreste&lt;/a&gt; yer alan formu doldurun ve &lt;em&gt;&lt;strong&gt;psts _at_ pardus.org.tr &lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;adresine yollayarak gün geçtikçe büyüyen ve Pardus için çok önemli bir süreci yürüten Test Takımı'na katılın. Özgürlükİçin Forumlarında da test süreçleri ile ilgili fikirlerinizi &lt;a href=&quot;http://www.ozgurlukicin.com/forum/pardus-2008-test-takimi/&quot;&gt;paylaşabilirsiniz&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Özgürlük için... Pardus'u Test edin!&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Sal, 21 Eki 2008 14:27:00 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Hakan Uygun: Ekonomik Krize Çözüm : Özgür Yazılım</title>
	<guid>http://www.hakanuygun.com/blog/?p=138</guid>
	<link>http://www.hakanuygun.com/blog/?p=138</link>
	<description>
&lt;p&gt;Hepimizin malumu ekonomik kriz kapıda. Şirketler kemer sıkma politikalarına başladılar. Bir sürü blogda krizin olası etkileri ve bunlarla nasıl baş edilir yazısı yayınlanıyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.techcrunch.com&quot;&gt;TechCrunch&lt;/a&gt; iki haftadır web 2.0 şirketlerinin durumları ve aldıkları önlemler üzerine yazılar yayınlıyor. Aynı şekilde &lt;a href=&quot;http://www.webrazzi.com/2008/10/20/ekonomik-kriz-ortaminin-internet-sektorune-etkisi/&quot;&gt;webrazzi&lt;/a&gt;&amp;#8216;de krizin genelde internet sektörü özelde ise Türkiye internet sektörü üzerine etkisini incelemiş&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krizle baş etme konusunda en ilginç yaklaşımlardan birini startupların piri &lt;a href=&quot;http://www.paulgraham.com/badeconomy.html&quot;&gt;Paul Graham&lt;/a&gt; sunuyor :&amp;#8221;&lt;span&gt;If nuclear winter really is here, it may be safer to be a cockroach - Eğer nükleer kış geldiyse, en güvenlisi hamam böceği olmaktır&amp;#8221;. &lt;/span&gt;Yeni bir iş başlatmak ( startup ) için en uygun zamanın kötü ekonomiler olduğunu söylediği makalesinde küçük ve masrafları az olan bir işletmenin kötü ekonomilerde hayatta kalma şansının diğerlerinden daha fazla olduğunu ifade ediyor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kısaca herkesin söylediği : Maliyetlerinizi ne kadar düşürürseniz nakit problemleri ile o kadar az uğraşırsınız, dolayısı ile kriz süresince yaşarsınız.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İşte tamda bu noktada özgür yazılım işletmelere büyük olanaklar sunmakta. Sahipli yazılımların binlerce dolara mal olduğu bir ortamda bilişim ihtiyaçlarını özgür yazılım çözümleri ile giderip, bir yandan maliyetleri düşürürken bir yanda da teknolojik olarak rakiplerin önüne geçilebilir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu konuda özgür yazılım avantajlarını anlatan örneğin şu &lt;a href=&quot;http://www.cio.com/article/452170/Five_Cheap_or_Free_Software_Programs_You_Can_Afford_During_a_Financial_Crisis&quot;&gt;makaleye&lt;/a&gt; ya da   &lt;a href=&quot;http://blogs.sun.com/arungupta/entry/relevance_of_open_source_during&quot;&gt;şu blog&lt;/a&gt;&amp;#8216;a bakılabilir. Ayrıca özgür yazılım alternatifleri için &lt;a href=&quot;http://www.osalt.com/&quot;&gt;bu sayfaya&lt;/a&gt;, Türkiye&amp;#8217;de geliştirilen özgür yazılımlar için ise &lt;a href=&quot;http://linux.org.tr/yerliyazilimlar.html&quot;&gt;bu sayfaya&lt;/a&gt; bakılabilir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Umarım bu krizi kazasız belasız atlatmanın ötesine geçip daha da güçlenerek çıkarız.&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Pts, 20 Eki 2008 22:38:20 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Hakan Uygun: Internet, Radyo ve Diğer Şeyler</title>
	<guid>http://www.hakanuygun.com/blog/?p=133</guid>
	<link>http://www.hakanuygun.com/blog/?p=133</link>
	<description>
&lt;p&gt;Bir süredir, alışkın olduğum, daimi internet bağlantılarından uzak yaşamak durumunda kalıyorum. Müşteri ofislerinde, toplantılarda, şehir içinde ortalık da dolaşırken internet erişimi ciddi bir problem oluyor. Uzun bir zamandır neredeyse daimi internet erişimi olan biri olarak hemen tüm iletişim ihtiyacını internet ve e-posta ile gerçekleştirirken birden bire uzak kalınca bocaladım. Bir dolu şey aksamaya başladı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Çözüm olarak mobil internet erişimlerini düşünmeye başladım. Karşıma çıkan bir kaç alternatif arasından &lt;a href=&quot;http://www.nokia.com.tr/A41175900&quot;&gt;Nokia E71&lt;/a&gt;&amp;#8216;i tercih ettim. Artık e-posta ve internet erişimi ( biraz pahalıya gelse de &lt;img src=&quot;http://www.hakanuygun.com/blog/wp-includes/images/smilies/icon_sad.gif&quot; alt=&quot;:(&quot; class=&quot;wp-smiley&quot; /&gt; ) elimin altında.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu acil iletişim problemini çözünce başka bir sorun ile karşı karşıya kaldım. Taşınabilir bilgisayarımda hiç mp3 yok, çünkü &lt;a href=&quot;http://www.lastfm.com.tr/&quot;&gt;last.fm&lt;/a&gt; dinliyordum. Diğer şeylerle birlikte internet kopunca last.fm&amp;#8217;i de kaybettik &lt;img src=&quot;http://www.hakanuygun.com/blog/wp-includes/images/smilies/icon_sad.gif&quot; alt=&quot;:(&quot; class=&quot;wp-smiley&quot; /&gt; Çözüm gene E71 oldu. Fakat last.fm&amp;#8217;i hala çok arıyorum. Çalan parçadan hoşlanmazsanız bu şarkıyı geç diyemiyorsunuz, en fazla yapabileceğiniz radyo kanalını değiştirmek, ki bu halde bile çoğu zaman hoşlanmadığınız başka parçalara denk geliyorsunuz &lt;img src=&quot;http://www.hakanuygun.com/blog/wp-includes/images/smilies/icon_smile.gif&quot; alt=&quot;:)&quot; class=&quot;wp-smiley&quot; /&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sözün kısası &amp;#8220;&lt;a href=&quot;http://kampanya.org.tr/internetim&quot;&gt;İnternet Yaşamdır&lt;/a&gt;&amp;#8221; diyorum&amp;#8230;&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Pts, 20 Eki 2008 13:35:01 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Serkan Altuntaş: Samsung ML-1610 Mono Laser Printer</title>
	<guid>http://serkan.gen.tr/aug/181</guid>
	<link>http://serkan.gen.tr/aug/181</link>
	<description>
Babam acilen bir lazer yazıcıya ihtiyaç duyunca bugün aşırı değerli dolara rağmen Samsung ML-1610 Mono Laser Printer aldık. Hatta o kadar acilen lazımdı ki şehirdeki Bimeks ve iki Teknosa&amp;#8217;da bu modelden kutusu açılmamış tek bir ürün bile kalmadığından benim hiç yapmayacağım bir şeyi yapıp teşhir ürününü aldık. Gerçi karlı da çıktık. Normalde kutuyla gelen %60 [...]</description>
	<pubDate>Paz, 19 Eki 2008 20:36:35 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Necati Demir: Ülkemden Şahit Manzaraları - I</title>
	<guid>tag:blogger.com,1999:blog-7538492.post-1940559228991742784</guid>
	<link>http://blog.demir.web.tr/2008/10/lkemden-ahit-manzaralar-i.html</link>
	<description>
	<![CDATA[<img src="http://gezegen.linux.org.tr/images/heads/necatidemir.png" align="right" width="64" height="">]]>
Dikkat: Gerçek Bir Olaydır!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;40 yaşlarında bir adam, 1 yaşını henüz doldurmuş çocuğu için dışarı süt almaya çıkmıştır. Mahallede bir bağrışma duyar, yaklaşır. Bir kavga gürültü vardır, olay biterken jandarma sorar: &quot;şahit misin?&quot;. &quot;Evet&quot; cevabını veren adam o akşam evine dönemez. O akşam nezarethanede kalır, ertesi gün cezaevine gönderilir. Anlamamıştır, şahit olmaya gelmişti sadece. 45 gün sonra duruşma var derler, 45 gün cezaevinde kalmak zorundadır. 45 gün sonra da heyecan içinde çıkacağını düşünmektedir, ne de olsa sadece şahit olmaya gelmişti. Ve mahkeme günü gelip çatmıştır, çıkıp çocuklarını görecektir artık. Zaten, cezaevindeki görüşlerde de karısına, &quot;çocuklara dikkat et&quot; deyip durmuştu, özlemişti anlaşılan. Ama, o gün hakim mahkemeyi 1 ay erteler. Özlemle sarılma umutları bir anda sönmüştür Sebepsiz yere 1 ay daha 4 duvar arasında yaşamak zorunda kalacaktır.</description>
	<pubDate>Paz, 19 Eki 2008 16:44:00 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Enver Altın: A brave new world</title>
	<guid>http://enveraltin.com/1910080354</guid>
	<link>http://enveraltin.com/blog/1910080354.html</link>
	<description>
&lt;p&gt;End of an era marks the beginning of another one. With enormous sculpted success standing right behind me, I've recently quit &lt;a href=&quot;http://www.cellenity.com/&quot;&gt;Cellenity&lt;/a&gt; to &lt;a href=&quot;http://www.construia.com/&quot;&gt;explore&lt;/a&gt; what else the future has to offer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On the way back home I stumbled upon the tail of this guy:&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://enveraltin.com/img/kayserili.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I spent the time and fuel that I'd normally be wasting around rush-hours Istanbul traffic on shows like Cebit Eurasia and Autoshow. Quick sum: Cebit is incrementally better every year, but Autoshow was spectacular. I've had the privilege to peek inside the Megane Coupe Concept, I shook hands with a member of the team who designed Sakarya University's 100% solar-cell racing car. Although fun, the rest was usual: short skirts, leg ladies, inefficient internal combustion engines, ugly car designs, little-to-no steps forward in evolution of transportation. Hybrids and electric vehicles receiving more attention was encouraging.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;What comes next, I'll be blogging.&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Paz, 19 Eki 2008 07:54:00 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Murat Hazer: JBoss Seam kitapları ....</title>
	<guid>tag:blogger.com,1999:blog-10228790.post-3602928580930794976</guid>
	<link>http://mhazer.blogspot.com/2008/10/jboss-seam-kitaplar.html</link>
	<description>
Bir önceki yazımda JBoss Seam'in klasik Java Enterprise Development (JEE)'a kazandırdığı çeviklikten, programlama modeline, metodolojisine getirdiği &lt;a href=&quot;http://solutionsfit.com/blog/2008/09/29/seam-and-web-beans-not-just-evolutionary-revolutionary/&quot;&gt;devrim&lt;/a&gt; niteliğindeki özelliklerinden bahsetmeye çalıştım. Yeni bir teknoloji öğrenmenin en iyi yolunun o konu hakkında yazılmış kaliteli kitap(lar)ı okumak olduğunu düşünenlerdenim. Bu yazımda da Seam hakkında yazılmış kitapları ve bu kitaplar hakkındaki düşüncelerimi paylaşmaya çalışacağım.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPeoZaWnNaI/AAAAAAAAAZU/dAIV-io6JuA/s1600-h/seaminaction.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPeoZaWnNaI/AAAAAAAAAZU/dAIV-io6JuA/s200/seaminaction.jpg&quot; alt=&quot;&quot; id=&quot;BLOGGER_PHOTO_ID_5257856244502705570&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&quot;&lt;a href=&quot;http://www.manning.com/dallen/&quot;&gt;Seam in Action&lt;/a&gt;&quot; Seam'i en kapsamlı şekilde anlatan, okunması rahat ve bol örnekleri olan bir kitap. Manning yayınevinin diğer kitapları gibi bu kitap da oldukça kaliteli ve çok iyi edit edilmiş. Bu kitabı &lt;a href=&quot;http://www.manning.com/about/meap.html&quot;&gt;Early Access&lt;/a&gt; seviyesinden beri takip ediyorum ve her sayfasından yeni bir şeyler öğrendim diyebilirim. Ayrıca referans kitabı olarak kullanılabilecek şekilde kapsamlı olduğu için başucu kitabı niteliğinde. Fakat kitap Seam'e ilk başlayanlar için biraz ağır gelebilir onun için biraz deneyim kazanıldıktan sonra okunmalı. (5/5)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;hr /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://1.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPesnXwmmnI/AAAAAAAAAZk/F7WdXGU1WHc/s1600-h/9781590597927.gif&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://1.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPesnXwmmnI/AAAAAAAAAZk/F7WdXGU1WHc/s200/9781590597927.gif&quot; alt=&quot;&quot; id=&quot;BLOGGER_PHOTO_ID_5257860882371091058&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;Apress yayınevinden çıkan &quot;&lt;a href=&quot;http://www.apress.com/book/view/1590597923&quot;&gt;Beginning JBoss Seam&lt;/a&gt;&quot; özellikle yeni başlayanlar için çok yararlı diyebilirim. Özellikle Seam'in getirdiği yeniliklerden Bijection ve Web Conversation kavramının temellerini başarılı ve kolay anlaşılır bir şekilde anlatıyor.&lt;br /&gt;(4/5)&lt;br /&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;hr /&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPetUVjXGHI/AAAAAAAAAZ0/3Lx6TlKXZl0/s1600-h/seamyuan.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPetUVjXGHI/AAAAAAAAAZ0/3Lx6TlKXZl0/s200/seamyuan.jpg&quot; alt=&quot;&quot; id=&quot;BLOGGER_PHOTO_ID_5257861654872791154&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Seam'in 1.x versiyonu sürecindeki geliştiricilerinden&lt;span&gt; Michael Juntao Yuan'ın yazarlığını yaptığı &lt;/span&gt;&quot;&lt;a href=&quot;http://www.amazon.com/Seam-Framework-Experience-Evolution-JBoss/dp/0137129394/ref=pd_bbs_sr_5?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1224268151&amp;sr=8-5&quot;&gt;JBoss Seam: Simplicity and Power Beyond Java&lt;/a&gt;&quot; &lt;span&gt; bu kitap yine Seam'e yeni başlayanlar için güzel bir kaynak. Şu anda satışta olan versiyon Seam 1.x sürümünü kapsıyor fakat yakın zamanda Seam 2.x'i kapsayan &lt;a href=&quot;http://www.amazon.com/Seam-Framework-Experience-Evolution-JBoss/dp/0137129394/ref=pd_bbs_sr_5?ie=UTF8&amp;s=books&amp;qid=1224268151&amp;sr=8-5&quot;&gt;yeni sürümü&lt;/a&gt; yayınlanacak.&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;(4/5)&lt;br /&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://1.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPetE5TUo6I/AAAAAAAAAZs/8mum2kwv43c/s1600-h/practical.gif&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://1.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPetE5TUo6I/AAAAAAAAAZs/8mum2kwv43c/s200/practical.gif&quot; alt=&quot;&quot; id=&quot;BLOGGER_PHOTO_ID_5257861389591290786&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Apress yayınevinden çıkan diğer bir kitap &quot;&lt;a href=&quot;http://www.apress.com/book/view/1590598636&quot;&gt;Practical JBoss Seam Projects&lt;/a&gt;&quot;. Henüz bu kitabı okumaya zamanım olmadı fakat okuma listemde üst sıralarda. Okuyan arkadaşlar fikirlerini paylaşabilirlerse çok sevinirim.&lt;br /&gt;(?/5)&lt;br /&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;hr /&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPetuBU4CAI/AAAAAAAAAZ8/q5Qb_toS_qI/s1600-h/hibernateinaction.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://2.bp.blogspot.com/_4xA01uC1N2Q/SPetuBU4CAI/AAAAAAAAAZ8/q5Qb_toS_qI/s200/hibernateinaction.jpg&quot; alt=&quot;&quot; id=&quot;BLOGGER_PHOTO_ID_5257862096119924738&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Seam'in ve Hibernate'in yaratıcısı olan Gavin King'in yazarlığını yaptığı &quot;Java Persistence with Hibernate&quot;'in son ünitesi Seam'e ayrılmış. Seam'in ortaya çıkış sürecini ve temel özelliklerini yaratıcısının kaleminden okumak isteyenler mutlaka göz atmalılar.&lt;br /&gt;(5/5)&lt;br /&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Cum, 17 Eki 2008 23:24:13 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Necdet Yücel: Akademik Bilişim 2009</title>
	<guid>tag:blogger.com,1999:blog-20350364.post-2201886036335522812</guid>
	<link>http://nyucel.blogspot.com/2008/10/akademik-biliim-2009.html</link>
	<description>
	<![CDATA[<img src="http://gezegen.linux.org.tr/images/heads/necdetyucel.png" align="right" width="64" height="">]]>
XI. Akademik Bilişim Konferansı bu yıl Şanlıurfa'da Harran Üniversitesinde &lt;a href=&quot;http://ab.org.tr/&quot;&gt;yapılacak&lt;/a&gt;. Yakında Akgül Hocanın &lt;em&gt;aktif katılım çağrısı&lt;/em&gt;nı alırsınız ama ben şimdiden haber vereyim dedim.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Her yıl olduğu gibi bu yıl da Konferans düzenlenmeden önce ev sahibi üniversitede bir toplantı yapılacak; 31 Ekimde Harran'da olacağız. Nereye gideceğiniz konusunda fikriniz olsun diye fotoğraflar eklerim ;)</description>
	<pubDate>Cum, 17 Eki 2008 00:21:46 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Ahmet Yıldız: Geri Sayım Başladı</title>
	<guid>http://www.bugunlinux.com/?p=118</guid>
	<link>http://www.bugunlinux.com/?p=118</link>
	<description>
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Per, 16 Eki 2008 22:18:21 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Fatih Arslan: Bardağın yarısı boş mu yoksu dolu mu?</title>
	<guid>http://blog.arsln.org/?p=537</guid>
	<link>http://blog.arsln.org/bardagin-yarisi-bos-mu-yoksu-dolu-mu/</link>
	<description>
&lt;p&gt;Bur meşhur &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Is_the_glass_half_empty_or_half_full%3F&quot;&gt;sorunun&lt;/a&gt; bir çok cevabı var. Msn iletisinde şunları yazmıştı geçen bir arkadaşım:&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;
To the optimist, the glass is half full.&lt;br /&gt;
To the pessimist, the glass is half empty.&lt;br /&gt;
To the engineer, the glass is twice as big as it needs to be.&lt;br /&gt;
&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Benim çok hoşuma gitmişti. Aklıma takılmış olacak ki web&amp;#8217;de oradan oraya zıplarken bir yerde şu harika cümleyi gördüm:&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;
The physicists say the glass is neither. It is completely full, half with water, the other half with air.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ardından bugün okulda arkadaşımı gördüm ve bunu söylemiştim. Sonra başardık konuşmaya, başkaları ne derdi acaba diye düşünüyorken kendi aramızda, ben de o arada atladım ve &amp;#8220;&lt;em&gt;Filizof ne derdi ? &lt;/em&gt;&amp;#8221; diye sordum Biraz sessizlik oldu, düşünürken şunu deyiverdim:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hangi bardak ? &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu da böyle bir anımdı bugün. Bu bardağın yarısı boş mu dolu mu sorusu bu arada bilimsel olarak kullanılan bir metotmuş. Adı da &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Litmus_test_(politics)&quot;&gt;Litmust Testi&lt;/a&gt;. Psikoloji&amp;#8217;de bir insanın en basitinden &lt;strong&gt;iyimser&lt;/strong&gt; mi &lt;strong&gt;kötümser&lt;/strong&gt; mi düşündüğünü belirtmek için yarıyormuş. Bu yöntem ile çok farklı düşünen insanları da görmek mümkün oluyor , örneğin yukarıdaki &lt;strong&gt;mühendis&lt;/strong&gt; örneği gibi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bu testi farklı amaçlarla da kullanabiliyoruz, örneğin bir  bardaki barmen-müşteri &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Humorarchiv/Halb_voll_oder_halb_leer%3F&quot;&gt;ilişikisi&lt;/a&gt;.  &lt;strong&gt;Barmen&lt;/strong&gt; bardağı her zaman tam dolu, yarı dolu, çeyrek dolu,&amp;#8230; şeklinde görüyor etrafı, fakat bardaki müşteriler için tam tersi, onlar tam boş, yarım boş, çeyrek boş,&amp;#8230; şeklinde görüyorlar etraftaki bardakları.  &lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;hr noshade=&quot;noshade&quot; /&gt;
	&lt;small&gt;&lt;p&gt;Copyleft - Fatih Arslan - &lt;a href=&quot;http://blog.arsln.org&quot;&gt;Arslanlar Şehri&lt;/a&gt;, 2008. |
	&lt;a href=&quot;http://blog.arsln.org/bardagin-yarisi-bos-mu-yoksu-dolu-mu/&quot;&gt;Permalink&lt;/a&gt; |
	&lt;a href=&quot;http://blog.arsln.org/bardagin-yarisi-bos-mu-yoksu-dolu-mu/#comments&quot;&gt;Yorum(1)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/small&gt;</description>
	<pubDate>Per, 16 Eki 2008 21:00:40 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>LKD YK: Eylül Ayı Üye Bülteni Yayınlandı</title>
	<guid>http://gunluk.lkd.org.tr/yk/?p=148</guid>
	<link>http://gunluk.lkd.org.tr/yk/2008/10/16/eylul-ayi-uye-bulteni-yayinlandi/</link>
	<description>
&lt;p&gt;Linux Kullanıcıları Derneği’nin yapmış olduğu çalışmaların konsantre bir şekilde anlatıldığı aylık bülteni bu kez Eylül ayı için dernek üyelerimizden Seyfi Genç hazırladı. Bülten tüm üyelerimizin e-posta adreslerine gönderildi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gönderim sırasında Temmuz ayında olduğu gibi ufak çaplı bir kaza da yaşadık, e-postalara Reply-To yerine yanlışlıkla BCC (gizli karbon kopya) satırı eklenmesi nedeniyle yönetim kurulu listesinin moderatörleri Alper ve Doruk&amp;#8217;un posta kutularına bir anda 1000′e yakın e-posta doldu&amp;#8230; Neyse en azından bu sefer liste arşivleri kurtuldu :) (züğürt tesellisi)&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Per, 16 Eki 2008 20:02:32 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Hakan Uygun: Google Chrome, Özgür Yazılım ve Amerikan Ticaret Kanunları</title>
	<guid>http://www.hakanuygun.com/blog/?p=132</guid>
	<link>http://www.hakanuygun.com/blog/?p=132</link>
	<description>
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.webrazzi.com/2008/10/15/google-suriye%e2%80%99-de-chrome-kullanimini-engelledi/&quot;&gt;webrazzi&lt;/a&gt;&amp;#8216;den okuduğum habere göre Google Chrome uygulamasını Suriye, İran ve Amerikan Ticaret Kanunu&amp;#8217;na göre ambargolu bir çok ülkeden indirilmesine kapatmış. Gene aynı haber içerisinde Google&amp;#8217;ın Adsense için her hangi bir yaptırım uygulamadığı söyleniyor. Yazıda ticari bir hizmetin kapatılmayıp, ücretsiz bir yazılımın kapatılması üzerinde duruluyor&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bense başka bir noktaya takıldım. Özgür yazılım lisanslarının Ticaret Kanunları çerçevesinde nasıl değerlendirileceği.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sonuç ürün üzerinde Amerikan Ticaret kanunları çerçevesinde bir ambargo söz konusu olabilir, sonuçta Google bir pazar olarak Amerika ve kanunlarla uğraşmak yerine zaten bir pazar olarak görmediği ülkeler için ambargoyu uygular. Kaynak kodlara ulaşılması, derlenmesi ve ilgili kanunların geçerli olmadığı başka ülkeler üzerinden tekrar yayınlanması ise engellenemez. Tam bu noktada düşündüğüm ise çeşitli kanunlarla özgür yazılım ürünü kaynak kodlarımızında yasaklanması söz konusu olabilir mi? Son durumunu bilmiyorum ama bir dönem Amerikan kanunları nedeniyle şifreleme algoritmaları açısından bir dolu sorun yaşanıyordu&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bir de aklıma takılan acaba Amerika tarafından ambargolu ülkeler acaba bir fork yaparlar mı?  &lt;img src=&quot;http://www.hakanuygun.com/blog/wp-includes/images/smilies/icon_smile.gif&quot; alt=&quot;:)&quot; class=&quot;wp-smiley&quot; /&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aslında, dünyanın bu kadar küçüldüğü, sınırların bu kadar belirsizleştiği bir ortamda bir şeylerin kanunlarla sınırlandırılmaya çalışılması konusunda sorulacak o kadar fazla soru ve tartışılacak konu var ki&amp;#8230;&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Per, 16 Eki 2008 18:06:04 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>Necdet Yücel: Fazıl Hüsnü Dağlarca</title>
	<guid>tag:blogger.com,1999:blog-20350364.post-7355011342446328595</guid>
	<link>http://nyucel.blogspot.com/2008/10/fazl-hsn-dalarca.html</link>
	<description>
	<![CDATA[<img src="http://gezegen.linux.org.tr/images/heads/necdetyucel.png" align="right" width="64" height="">]]>
&lt;a href=&quot;http://members.comu.edu.tr/nyucel/img/blog/daglarca.jpg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://members.comu.edu.tr/nyucel/img/blog/daglarca.jpg&quot; alt=&quot;&quot; border=&quot;0&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;Türk şiirinin büyük ismi &lt;a href=&quot;http://tr.wikipedia.org/wiki/Faz%C4%B1l_H%C3%BCsn%C3%BC_Da%C4%9Flarca&quot;&gt;Fazıl Hüsnü Dağlarca&lt;/a&gt; 94 yaşında zatürre tedavisi gördüğü hastanede yaşamını yitirdi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;</description>
	<pubDate>Çar, 15 Eki 2008 23:08:13 +0000</pubDate>
</item>
<item>
	<title>FTP ekibi: OpenOffice 3.0 Çıktı</title>
	<guid>http://gunluk.lkd.org.tr/ftp/?p=5</guid>
	<link>http://gunluk.lkd.org.tr/ftp/2008/10/15/openoffice-30-cikti/</link>
	<description>
&lt;p&gt;OpenOffice 3.0 çıktı, yansımızda da yerini aldı.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;İndirmek için:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;ftp://ftp.linux.org.tr/pub/openoffice.TR/3.0.0/tr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Türkçe OpenOffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;ftp://ftp.linux.org.tr/pub/openoffice.org/stable/3.0.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;İngilizce OpenOffice&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ayrıca &lt;a href=&quot;http://www.openoffice.org.tr/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;OpenOffice Türkiye web sayfası&lt;/a&gt;nda ek bilgiler bulabilirsiniz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;- yansı ekibi&lt;/p&gt;</description>
	<pubDate>Çar, 15 Eki 2008 13:16:24 +0000</pubDate>
</item>

</channel>
</rss>
